\documentclass{article}
% \documentclass[10pt,a4paper]{elsarticle} % maye use this instead of the other
% one above

% package used :
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{svg}
\usepackage{hyperref}


\usepackage{todonotes}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{subfig} 
\usepackage{comment} 
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{multirow}
\usepackage{url}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm,paralist}
\usepackage{pstricks}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{setspace,lipsum}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabto}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{fullpage}

\usepackage[french]{babel}

\setcounter{secnumdepth}{5} % dans ton document
\setcounter{tocdepth}{5} % dans ton sommaire

% some command for custom font/style I guess
\newcommand{\ema}[1]{\ensuremath{#1}}
% \newcommand{\text}[1]{\textrm{#1}}

% "latin" abreviations
\newcommand{\ie}{\emph{i.e.,} }
\newcommand{\eg}{\emph{e.g.,} }
\newcommand{\cf}{\emph{\text{cf}}\xspace}
\newcommand{\etc}{\emph{etc}}

% Jargon informatique ici :
\newcommand{\cloud}{Cloud\xspace}
\newcommand{\clouds}{Clouds\xspace}
\newcommand{\api}{API\xspace}
\newcommand{\os}{Système d'Exploitation\xspace}
\newcommand{\oses}{Systèmes d'Exploitation\xspace}

\newcommand{\adminsys}{Administrateur Systèmes\xspace}% change that to add plural

\newcommand{\iaas}{IaaS\xspace}
\newcommand{\paas}{PaaS\xspace}
\newcommand{\saas}{SaaS\xspace}

\newcommand{\IAAS}{Infrastructure as a Service\xspace}
\newcommand{\PAAS}{Platform as a Service\xspace}
\newcommand{\SAAS}{Software as a Service\xspace}

\newcommand{\hv}{Hyperviseur\xspace}
\newcommand{\hvs}{Hyperviseurs\xspace}

\newcommand{\vm}{Machine Virtuelle\xspace}
\newcommand{\vms}{Machines Virtuelles\xspace}



% Initiales&Anagramme des entités
\newcommand{\UCBL}{Université Claude Bernard Lyon 1\xspace}

\newcommand{\depmeca}{Département de Mécanique\xspace}

% Programmes, Langages and such
\newcommand{\ostack}{OpenStack\xspace}
\newcommand{\glance}{Glance\xspace}
\newcommand{\keystone}{Keystone\xspace}
\newcommand{\neutron}{Neutron\xspace}
\newcommand{\nova}{Nova\xspace}
\newcommand{\heat}{Heat\xspace}
\newcommand{\horizon}{Horizon\xspace}
\newcommand{\senlin}{Senlin\xspace}
\newcommand{\ironic}{Ironic\xspace}
\newcommand{\grafana}{Grafana\xspace}
\newcommand{\ceilo}{Ceilometer\xspace}
\newcommand{\cinder}{Cinder\xspace}
\newcommand{\freezer}{Freezer\xspace}
\newcommand{\prometheus}{Prometheus\xspace}
\newcommand{\rally}{Rally\xspace}
\newcommand{\tempest}{Tempest\xspace}


% beginning of the document
\begin{document}

\begin{titlepage}
	\begin{center}{\LARGE \UCBL}\\[2.5cm] 
		\linespread{1.2}
		\huge{\bfseries Rapport de stage}\\
		\huge{\bfseries Version non finale}\\
		{\large \emph{effectué au \depmeca de l'\UCBL}}\\[1.5cm]
		\linespread{1}
		{\Large\bf Sylvère KANAPA}\\[1cm]
		{\large \emph{Tuteur de stage:} Christophe PERA}\\
		{\Large Déploiement d'OpenStack sur un centre de calcul et migration de
		services.}\\[0.5cm]
		{\Large Du 02/05/2023 au 28/07/2023}\\[1cm]
		\vspace{\fill}
		\today
	\end{center}

\end{titlepage}


\newpage
\section*{Remerciements}
À \textbf{Christophe PERA}, mon tuteur de stage en entreprise, pour sa patience
et sa pédagogie.

À l'équipe du \depmeca, pour son accueil lors du stage.

À mes amis, pour m'avoir encouragé et soutenu au cours de mes études et de ce
stage.


\newpage

\doublespacing
\tableofcontents

\newpage
\singlespacing
\section{Introduction}

Ce stage s'est déroulé pendant 3 mois, de mai à fin juillet, pendant lequel
j'ai du me familiariser avec des technologies de gestion \cloud\footnote{\cf partie \ref{section:cloud}} et essayer
de mettre en place une preuve de concept d'une infrastructure unifié avec des
outils récents.\\
Ce document est prévu pour mettre en contexte le travail effectué pendant ce stage,
et d'en faire un compte rendu assez détaillé ainsi que de présenter la suite des événements
concernants la preuve de concept.

\subsection{Présentation de l'entité d'accueil}

% \depmeca

Présentation tirée du site web\footnote{\url{https://www.p2chpd.univ-lyon1.fr/}} du P2CHPD\footnote{Pole de Calcul Haute Performances Dédiés.} :

\begin{quotation}
\og \emph{
Le P2CHPD est un centre de calcul hébergé par l’Université Lyon 1 situé sur le site de la DOUA (Villeurbanne).
Il est un des 3 poles de calcul, avec le PSMN et le PMCN2I du mesocentre de calcul de la region Lyonnaise, la FLMSN.
Il met à la disposition des chercheurs de la région lyonnaise des ressources de calcul performantes, des espaces de stockage sécurisés, des logiciels adaptés, ainsi que l’expertise et l’accompagnement nécessaire dans à la simulation numérique et au calcul intensif. Un de nos objectifs est de mutualiser et partager les investissements, les matériels et les compétences autour du centre.
Depuis 2010, le centre est membre du projet EQUIP@MESO\footnote{\url{https://www.genci.fr/fr/content/présentation-d'equipmeso}}, coordonné par GENCI\footnote{\url{https://www.genci.fr/fr/content/missions}}, qui associe les acteurs nationaux et régionaux pour faire du calcul intensif et de la simulation numérique un vecteur de développement scientifique et économique.
}
\fg
\end{quotation}

\subsection{Présentation des objectifs du stage}

% intro

\subsubsection{Virtualisation}

La Virtualisation\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Virtualisation}} est un paradigme informatique visant à simuler du matériel
physique sur lequel on peut installer plusieurs \oses.
Différents types de virtualisation et de technologies existent, avec leur
spécificitées distinctes.\\
L'utilisation de la virtualisation permet de compartimenter des services,
augmenter la sécurité d'une infrastructure\cite{virt_sec} et de fournir une souplesse
d'installation des serveurs.\\

Les paragraphes suivants sont tirés du site d'IBM\footnote{\url{https://www.ibm.com/fr-fr/topics/virtualization}} et modifiés et illustrés par mes soins :

\paragraph{Avantages de la Virtualisation}

	\subparagraph{Efficacité des ressources} Avant la virtualisation, chaque serveur d'application avait besoin de sa propre unité centrale assignée. L'équipe informatique devait acheter et configurer chaque serveur qu'elle souhaitait exécuter. (L'équipe informatique préfère en général gérer une seule application et un seul système d'exploitation par ordinateur pour des raisons de fiabilité.) Invariablement, chacun des serveurs physiques était sous-utilisé. Par opposition, la virtualisation des serveurs permet d'exécuter plusieurs applications, chacune sur sa propre VM avec son propre système d'exploitation, sur un seul ordinateur physique (généralement un serveur x86) sans sacrifier la fiabilité. Cela permet une utilisation maximale de la capacité de traitement du matériel physique.
			
	\subparagraph{Gestion simplifiée} Le remplacement des ordinateurs physiques par des machines virtuelles définies par les logiciels simplifie l'utilisation et la gestion des stratégies écrites en langage logiciel. Cela permet de créer des flux de travaux automatisés pour la gestion des services informatiques. Par exemple, des outils de déploiement et de configuration automatisés permettent aux administrateurs de définir des groupes de machines virtuelles et d'applications en tant que services, dans des modèles logiciels. Cela signifie qu'ils peuvent installer ces services à plusieurs reprises et de manière cohérente sans paramétrage fastidieux ni chronophage ou sujet aux erreurs. Les administrateurs peuvent utiliser les politiques de sécurité de la virtualisation pour imposer certaines configurations de sécurité en fonction du rôle de la machine virtuelle. Les politiques peuvent même accroître l'efficacité des ressources en retirant les machines virtuelles inutilisées pour économiser de l'espace et de la puissance de calcul.
			
	\subparagraph{Durée d'indisponibilité minimale} Les plantages du système d'exploitation et des applications peuvent causer des temps d'indisponibilité et interrompre la productivité des utilisateurs. Les administrateurs peuvent exécuter plusieurs machines virtuelles redondantes les unes à côté des autres et basculer entre elles en cas de problème. L'exécution de plusieurs serveurs physiques redondants est plus coûteuse.
			
	\subparagraph{Mise à disposition plus rapide} L'achat, l'installation et la configuration du matériel pour chaque application est chronophage. Pour autant que le matériel soit déjà en place, la mise à disposition de machines virtuelles pour exécuter toutes vos applications est nettement plus rapide. Vous pouvez même l'automatiser à l'aide d'un logiciel de gestion et l'intégrer dans les flux de travaux existants.

\paragraph{\hvs et \vms}

\begin{figure}[h!]

	\centering
	
	\includegraphics[scale=0.4]{./schemas/unvirtualized.drawio.png}
	
	\caption{\og Stack \fg non virtualisée.}
	
	\label{fig:unvirtualized}
	
\end{figure}

\begin{figure}[h!]

	\centering
	
	\includegraphics[scale=0.4]{./schemas/virtualized.drawio.png}
	
	\caption{\og Stack \fg virtualisée.}
	
	\label{fig:virtualized}
	
\end{figure}


\subparagraph{\hvs}

\subparagraph{\vms}

\subsubsection{Infrastructure \cloud}\label{section:cloud}

Un \cloud est une infrastructure informatique permettant l'accès et la gestion
de ressources à distance avec une transparence variée\footnote{Le niveau de transparence d'une infrastructure peut être adapté par l'\adminsys en fonction des besoins des utilisateurs.}.
Dans la recherche, c'est surtout le \og \cloud Computing\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Cloud_computing}} \fg qui est utilisé
dans les centres de calculs pour permettre aux chercheurs de lancer des calculs
lourds sur des machines très performantes.

\paragraph{Types de \cloud}

\subparagraph{\IAAS} (\iaas) : utilisation d'une infrastructure, permet à l'utilisateur de gérer les réseaux et machines que celui veut connecter.

\subparagraph{\PAAS} (\paas) : utilisation du \os, permet à l'utilisateur d'installer toute application ou logiciel voulu.

\subparagraph{\SAAS} (\saas) : utilisation d'un logiciel.


\paragraph{Tailles de \cloud}

% outro de la présentation



\section{Contexte de l'application : \ostack}

% pourquoi ostack : opensource, secu, et fiabilité long-terme

\ostack\footnote{\url{https://www.openstack.org/}} est un logiciel
\og open-source\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Open_source}} \fg
pour la gestion de \cloud.
L'aspect open-source a été un critère decisif lors du choix de logiciel de gestion \cloud,
en effet, les logiciels open-source bénéficie d'une sécurité et fiabilité accrue, ainsi
qu'une indépendance de tout organisme ainsi que l'assurance de la pérénité du projet. % why?

Celui-ci est constituté de plusieurs composants (\cf Fig. \ref{fig:schema_ostack_components}), dont
l'\adminsys\footnote{En informatique, l'\adminsys est la personne responsable des serveurs d'une organisation.}
choisit pour répondre à son cahier des charges. Cela permet une granularité et
une personalisation des configurations pour une grande quantité de cas de
figure.

\begin{figure}[h!]

	\centering
	
	\includegraphics[scale=0.225]{./schemas/openstack-map.png}
	
	\caption{Ensemble des composants d'\ostack.}
	
	\label{fig:schema_ostack_components}
	
\end{figure}

% https://www.openstack.org/openstack-map

\subsection{Explication et cas d'usage} % rajouter un schema genre UML (acteur activités)

\subsubsection{Architecture de l'infrastructure}
L'installation d'\ostack dans un datacenter se fait généralement sur un ensemble de machines (\cf Fig.\ref{fig:schema_ostack_nodes}).\\
Ces machines ou noeuds sont différenciés selon les catégories suivantes :
\begin{itemize}
	\item Noeuds de controles : herbergent les services de gestion et de controle de l'infrastructure.
	\item Noeuds de réseaux : herbergent les services de gestion des connexions réseaux.
	\item Noeuds de stockages : herbergent les services de stockages et/ou de partages de fichiers.
	\item Noeuds de calculs : herbergent les \vms ou physiques mis à disposition des utilisateurs.
\end{itemize}

Les Noeuds d'\ostack pourront être des \vms ou physiques, en fonction du choix et des besoins de l'\adminsys.

\begin{figure}[h!]

	\centering
	
		\includegraphics[scale=0.4]{./schemas/networks.drawio.png}
	
	\caption{Architecture des différents Noeuds \ostack.}
	
	\label{fig:schema_ostack_nodes}
	
\end{figure}

\subsubsection{Composants \ostack par default}

Le déploiement minimal d'\ostack, appelé \og \ostack Core \fg comprend
les composants suivant :
\begin{itemize}
	\item \glance\footnote{\url{https://www.openstack.org/software/releases/zed/components/glance}} : composant pour la gestion d'images et configuration des ressources allouées.
	\item \keystone\footnote{\url{https://www.openstack.org/software/releases/zed/components/keystone}} : composant pour la gestion des utilisateurs, groupes, droits et permissions.
	\item \neutron\footnote{\url{https://www.openstack.org/software/releases/zed/components/neutron}} : composant pour la gestion des réseaux (virtuels) d'\ostack.
	\item \nova\footnote{\url{https://www.openstack.org/software/releases/zed/components/nova}} : composant pour la création et gestion des \vms.
	\item \heat\footnote{\url{https://www.openstack.org/software/releases/zed/components/heat}} : composant pour l'orchéstration des \vms.
	\item \horizon\footnote{\url{https://www.openstack.org/software/releases/zed/components/horizon}} : composant pour le tableau de bord en interface web.
\end{itemize}


\subsubsection{Composants \ostack recommandés}

Tout déploiement devrait aussi avoir une gestion du stockage, de surveillance
des services, d'alerte pour toute erreur non resolvable automatiquement et une
gestion des sauvegardes.\\
Pour cela, les composants suivant peuvent être rajoutés :
\begin{itemize}
	\item \cinder\footnote{\url{https://www.openstack.org/software/releases/zed/components/cinder}} : composant pour la gestion de disques de stockage virtuels.
	\item \ceilo\footnote{\url{https://www.openstack.org/software/releases/zed/components/ceilometer}} : composant pour l'aggregation de données de fonctionnement des services.
	\item \prometheus\footnote{\url{todo}} : logiciel externe compatible avec \ostack pour l'aggregation de données de fonctionnement des services.
	\item \grafana\footnote{\url{todo}} : logiciel externe compatible avec \prometheus pour l'affichage, création de graphes et d'alertes automatique.
	\item \freezer\footnote{\url{https://www.openstack.org/software/releases/zed/components/freezer}} : composant pour la gestion des sauvegardes, restauration et récupération après désastre.

\end{itemize}

\subsection{Spécification de l'application pour répondre aux besoins du centre
de calcul}

Le centre de calcul étant à disposition des équipes pédagogique et de recherche,
les besoins sont variés.\\
De plus, le centre faisant partie de l'\UCBL, celui-ci doit aussi répondre aux
contraintes des politiques économiques et écologiques\footnote{
	\url{https://www.univ-lyon1.fr/universite/nos-engagements/developpement-durable}}.

\subsubsection{Composants \ostack pour du déploiement \og baremetal \fg} % for HPC

Dans le cas de la recherche, les besoins à l'encontre du centre
sont notamment en performences.\\
Bien que les technologies de virtualisation se sont grandement
améliorées du point de vue performances\cite{virt_perf},
% \footnote{\url{https://www.linux-kvm.org/images/f/f9/2012-forum-virtio-blk-performance-improvement.pdf}}
les logiciel de recherche et état de l'art ne peuvent souvent pas en bénéficier et il
n'est pas possible pour les chercheurs de s'en servir car ceux-ci sont tellement
gourmands en ressources qu'ils ne laissent pas de place pour d'autres processus.

Dans ces cas là, il faut déployer des machines
\og baremetal\footnote{Installation directe du système d'exploitation sur la machine sans passer par une virtualisation.} \fg,
qui auront un accès illimité au matériel de la machine et le maximum de performance disponible.

Le composant \ostack nécessaire pour répondre à ce besoin est \ironic.

\subsubsection{Composants \ostack pour de la réservation de ressources} % for teachings
% blazar

\subsubsection{Composants \ostack pour du déploiement dynamique de \vms} % for the rest

Pour répondre aux besoins d'économies d'énergies et de l'affluence/utilisation
des ressources dans le cadre de l'enseignement,
\senlin\footnote{\url{https://www.openstack.org/software/releases/zed/components/senlin}}
est un des composants d'\ostack que nous choisirons pour ce déploiement.\\
En effet, \senlin permet la création de \og clusters \fg de \vms dans
lesquels la charge des utilisateurs est utilisée (\cf Fig. \ref{fig:user-load}) pour calculer automatiquement
la quantité de ressources et serveurs nécessaires (\cf Fig. \ref{fig:instances-number}).\\
Cela permet une allocation dynamique des ressources qui permet de ne pas utiliser
les serveurs ou alors permet d'avoir une quantité de ressources partagé automatiquement
entre deux enseignements non simultanés.

\begin{figure}[h!]

	\centering
	
		\includegraphics[scale=0.4]{./schemas/user-load.png}
	
	\caption{Nombre d'utilisateurs connectés.}
	
	\label{fig:user-load}
	
\end{figure}

\begin{figure}[h!]

	\centering
	
		\includegraphics[scale=0.4]{./schemas/instances-number.png}
	
	\caption{Nombre d'instances et services pour répondre aux besoins des utilisateurs.}
	
	\label{fig:instances-number}
	
\end{figure}

\section{Réalisation du projet}

\subsection{Déploiement \ostack avec Kolla-ansible} % workflow du déploiement PXEboot etc

\subsubsection{Préparation des hyperviseurs}

Étapes de préparation :
\begin{enumerate}
	\item Installation d'une machine avec un ISO\footnote{TODO} sur une clé USB.
	\item Configuration du premier \hv comme server DHCP\footnote{TODO}, TFTP\footnote{TODO} et passerelle réseau.
	\item Installation des autres \hvs via PXEboot\footnote{TODO}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Architecture physique des réseaux}
% les cables
\begin{figure}[h!]

	\centering
	
		\includegraphics[scale=0.375]{./schemas/physical-setup.drawio.png}
	
	\caption{Architecture physique des réseaux.}
	
	\label{fig:physical-setup}
	
\end{figure}

\subsubsection{Architecture logique des réseaux}
% Les VLANs.



\subsubsection{Configuration des instances}

Une fois les \hvs connectés aux réseaux voulus, la configuration peut être réalisée.\\
La configuration de ces \hvs consiste à créer des \og bridges\footnote{TODO} \fg pour permettre aux \vms d'accéder différents
réseaux. Ensuite il faut créer les \vms avec les ressources et les connecter aux bons réseaux.

\begin{figure}[h!]

	\centering
	
		\includegraphics[scale=0.4]{./schemas/router-dns-dhcpd.drawio.png}
	
	\caption{Architecture du déploiement de la preuve de concept.}
	
	\label{fig:schema_ostack_networks}
	
\end{figure}




\subsection{Retours sur le projet, analyses et performence}

\subsubsection{Problèmes rencontrés et solutions (contraintes et aménagements)} 

% cahier des charges?
% temps?
% manque de ressources?
% sol : VLANs


\subsubsection{Analyse de l'intégrité du déploiement d'\ostack avec le composant \og \rally \fg}

Pour analyser la stabilité et la conformité du déploiement aux conventions,
\rally est le composant \ostack utilisé avec son \og plugin \fg \tempest.\\
Voici un extrait du résultat de la vérification effectuée par \rally-\tempest.

\begin{verbatim}
+------------------------------------------------------------------------------+
|                                 Verification                                 |
+---------------------+--------------------------------------------------------+
| UUID                | faca400f-a812-4704-b054-2b961c14a13d                   |
| Status              | failed                                                 |
| Started at          | 2023-07-22 15:30:31                                    |
| Finished at         | 2023-07-22 16:38:18                                    |
| Duration            | 1:07:47                                                |
| Run arguments       |                                                        |
| Tags                | -                                                      |
| Verifier name       | tempest (UUID: 2403b41f-9bb9-49f7-992b-23a56d0b6ff0)   |
| Verifier type       | tempest (platform: openstack)                          |
| Deployment name     | RegionOne (UUID: 2c6ed271-050d-4a0f-8c45-d6c319e9fc95) |
| Tests count         | 1653                                                   |
| Tests duration, sec | 4032.215                                               |
| Success             | 841                                                    |
| Skipped             | 744                                                    |
| Expected failures   | 0                                                      |
| Unexpected success  | 0                                                      |
| Failures            | 68                                                     |
+---------------------+--------------------------------------------------------+
\end{verbatim}

Sur les 1653 tests réalisés, 68 ont échoués.
Trouver la cause de ces échecs n'est pas tâche aisée tant par la complexité du logiciel \ostack que la courte durée du stage.\\
Néanmoins, je suspecte des problèmes de réseaux : les Noeuds de calculs d'\ostack n'ont pas d'accès physique à l'interface/réseau externe de \neutron,
ce qui cause les instances créées directement attachées à ce réseau de \emph{planter} et rendant ces tests impossibles dessus.

\section{Discussions}

Il est évident que dans le cadre d'une mise en production, le manque de ressources
ne sera pas un problème aussi important, mais les vérifications devront toujours
être effectuées avec minucie et reporter aucune erreur. % move this to ouverture?

\section{Conclusion}

\subsection{Ouverture}

%\section{Annexes}


\newpage

\bibliographystyle{abbrv}

\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{virt_sec}
	Flavio Lombardi,
	Roberto Di Pietro.

	\newblock{Secure virtualization for cloud computing.}
	
	\newblock{\em DOI: 10.1016/j.jnca.2010.06.008}
	
	\newblock{Lien interne vers l'article : \url{https://forge.univ-lyon1.fr/p1919734/rapport-de-stage/-/blob/main/articles/virt_sec.pdf}}



\bibitem{virt_perf}
	John Paul Walters,
	Andrew J. Younge,
	Dong In Kang,
	Ke Thia Yao,
	Mikyung Kang,
	Stephen P. Crago,
	Geoffrey C. Fox.

	\newblock{GPU Passthrough Performance: A Comparison of KVM, Xen, VMWare ESXi, and LXC for CUDA and OpenCL Applications.}
	
	\newblock{From : 2014 IEEE 7th International Conference on Cloud Computing, pages 636–643}
	
	\newblock{\em DOI: 10.1109/CLOUD33104.2014}
	
	\newblock{Lien interne vers l'article : \url{https://forge.univ-lyon1.fr/p1919734/rapport-de-stage/-/blob/main/articles/virt_perf.pdf}}
	


\end{thebibliography}

\end{document}

